\begin{boxed2}
    \begin{center}
     \textbf{Infobox zum Helmholtzschen \"Uberlagerungsprinzip}
    \end{center}
    Wollen wir Netzwerke mit mehreren Quellen analysieren, so kann das Helmholtzsche \"Uberlagerungsprinzip angewandt werden. Zuerst wird jede Quelle einzeln betrachtet und ihre Teilwirkung berechnet. Anschlie"send werden diese aufsummiert, um so die Gesamtwirkung des Netzwerkes zu ermitteln. Bei der Berechnung der Teilwirkungen bleibt je eine Quelle im Netzwerk aktiv, alle weiteren werden durch ihren idealen Innenwiderstand ersetzt. Das Helmholtzsche \"Uberlagerungsprinzip gilt nur f\"ur lineare Netzwerke und lineare Gr\"o{\ss}en "~ auf Leistungen kann es daher nicht angewandt werden. Mit Helmholtz k\"onnen wir alle bisher gelernten Techniken auf Netzwerke mit mehreren Quellen anwenden. F\"ur die Praxis hei{\ss}t das, dass wir ein komplexes System in mehrere einfachere Teilsysteme zerlegen k\"onnen, was die Berechnung vereinfacht bzw. \"ubersichtlicher macht. Zum Beispiel kann Helmholtz als Mittel zur Berechnung einer Ersatzquelle verwendet werden (siehe Beispiel 2). 
    \\
\end{boxed2}
    
%END-PART

\newpage
\section*{Beispiel 1}
Gegeben ist das Netzwerk in Abbildung 1 mit den Werten:\\

$R_1 = INSERT-R1 $~$\Omega$, $R_2 = INSERT-R2 $~$\Omega$, $R_3 = INSERT-R3 $~$\Omega$, $R_4 = INSERT-R4 $~$\Omega$, $R_5 = INSERT-R5 $~$\Omega$, $R_6 = INSERT-R6 $~$\Omega$, $U_\mathrm{q1} = INSERT-U0 $~$\mathrm{V}$, $I_\mathrm{q2} = INSERT-I0 $~$\mathrm{A}$, $I_\mathrm{q3} = INSERT-I1 $~$\mathrm{A}$

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
    \def\svgwidth{300pt}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ INSERT-FIGPATHB1 }
	\caption{Schaltbild zu Beispiel 1}
\end{figure}
\FloatBarrier
Unter Zuhilfenahme des Superpositionsprinzips (Helmholtzsches \"Uberlagerungsprinzip) soll die Spannung $U_\mathrm{R3}$ ermittelt werden. F\"uhren Sie hierf\"ur alle notwendigen Schritte nachvollziehbar aus 
(z.B. Ersatzschaltungen). Skizzieren Sie vor der Berechnung der Teilwirkungen das Netzwerk einmal mit der jeweils aktiven Quelle.

\textbf{(a)} Berechnen Sie die Spannung $U_\mathrm{R3}'$, wenn nur die Spannungsquelle $U_\mathrm{q1}$ aktiv ist. %INSERT-NOTBME\textbf{(1 Punkt)}\\ 
%INSERT-BME\textbf{(0,75 Punkte)}\\ 
\textbf{(b)} Berechnen Sie die Spannung $U_\mathrm{R3}''$, wenn nur die Stromquelle $I_\mathrm{q2}$ aktiv ist. %INSERT-NOTBME\textbf{(1 Punkt)}\\ 
%INSERT-BME\textbf{(0,75 Punkte)}\\ 
\textbf{(c)} Berechnen Sie die Spannung $U_\mathrm{R3}'''$, wenn nur die Stromquelle $I_\mathrm{q3}$ aktiv ist. %INSERT-NOTBME\textbf{(1 Punkt)}\\ 
%INSERT-BME\textbf{(0,75 Punkte)}\\
\textbf{(d)} Berechnen Sie die Spannung $U_\mathrm{R3}$, wenn Sie nun das \textbf{Helmscholtzsche \"Uberlagerungsprinzip} anwenden. \textbf{(0,2 Punkte)}\\
%INSERT-BME \textbf{(e)} Simulieren Sie die Schaltung f\"ur alle Teilwirkungen, also wenn nur die Spannungsquelle $U_\mathrm{q1}$, die Stromquelle $I_\mathrm{q2}$ oder die Spannungsquelle $U_\mathrm{q3}$ aktiv ist. Simulieren Sie anschlie{\ss}end die Schaltung mit allen Quellen aktiv. Verwenden Sie f\"ur alle Simulationen LTspice. F\"ugen Sie Screenshots der Simulationen Ihrer Ausarbeitung hinzu und geben Sie das Simulationsfile im TeachCenter ab. In allen Screenshots muss sowohl die erstellte Schaltung als auch das Simulationsergebnis sichtbar sein. Das abgegebene Simulationsfile muss ausf\"uhrbar sein, also auch einen Simulationsbefehl enthalten. \textbf{(0,75 Punkte)}\\

Hinweis: Endergebnis $|U_\mathrm{R3}| = INSERT-UR3_abs \,\mathrm{V}$

INSERT-SOLUTION 

%END-PART

\newpage
\section*{Beispiel 2}
Gegeben ist das Netzwerk in Abbildung 2 mit:\\
$R_1 = INSERT-R1 $~$\Omega$, $R_2 = INSERT-R2 $~$\Omega$, $R_3 = INSERT-R3 $~$\Omega$, $R_4 = INSERT-R4 $~$\Omega$, $R_5 = INSERT-R5 $~$\Omega$, $R_6 = INSERT-R6 $~$\Omega$, $R_L = INSERT-RL $~$\Omega$, $U_\mathrm{q1} = INSERT-U0 $~$\mathrm{V}$, $I_\mathrm{q2} = INSERT-I0 $~$\mathrm{A}$

\FloatBarrier
\begin{figure}[h]
	\centering
    \def\svgwidth{300pt}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{ INSERT-FIGPATHB2 }
	\caption{Schaltbild zu Beispiel 2}
\end{figure}
\FloatBarrier
Berechnen Sie daraus die Ersatzspannungsquelle (Thevenin-\"Aquivalent) des Netzwerks, wenn $R_\mathrm{L}$ durch offene Klemmen ersetzt wird sowie den Strom $I_\mathrm{RL}$ bei 
gegebenem Lastwiderstand $R_L$. Dokumentieren Sie Ihre Vorgehensweise (z.B. Skizzen, etc.).

\textbf{(a)} Berechnen Sie die Spannung $U_\mathrm{th}' = U_\mathrm{RL}'|_{R_\mathrm{L}=\infty}$, wenn nur die Spannungsquelle $U_\mathrm{q1}$ aktiv ist. \textbf{(0,6 Punkte)}\\
\textbf{(b)} Berechnen Sie die Spannung $U_\mathrm{th}'' = U_\mathrm{RL}''|_{R_\mathrm{L}=\infty}$, wenn nur die Stromquelle $I_\mathrm{q2}$ aktiv ist. \textbf{(0,6 Punkte)}\\
\textbf{(c)} Berechnen Sie daraus die Spannung $U_\mathrm{th}$ unter Anwendung des \textbf{Helmholtzschen\\ \"Uberlagerungsprinzips}. Berechnen Sie nun weiters den Widerstand $R_\mathrm{th}$ der
 Ersatzspannungsquelle und aus diesen Ergebnissen den Strom $I_\mathrm{RL}$. \textbf{(0,6 Punkte)}\\

Hinweis: $|U_\mathrm{th}| = INSERT-Uth_abs \,\mathrm{V}$

INSERT-SOLUTION 
